\chapter*{Bibliographie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{sodabel}
Sodabel. (2023).
\textit{Secrétariat social pour entreprises et indépendants}.

\bibitem{dimona}
Office National de Sécurité Sociale. (2023).
\textit{DIMONA - Déclaration Immédiate/Onmiddellijke Aangifte}.
Récupéré de \url{https://www.socialsecurity.be/site_fr/employer/applics/dimona/index.htm}

\bibitem{onss}
Office National de Sécurité Sociale. (2023).
\textit{Portail de la sécurité sociale}.
Récupéré de \url{https://www.socialsecurity.be}

\bibitem{spf-emploi}
Service Public Fédéral Emploi, Travail et Concertation sociale. (2023).
\textit{Guide de la réglementation sociale pour les entreprises}.
Récupéré de \url{https://emploi.belgique.be/fr/themes/contrats-de-travail}

\bibitem{spf-emploi-dimona}
Service Public Fédéral Emploi. (2023).
\textit{Obligations liées à la DIMONA}.
Récupéré de \url{https://emploi.belgique.be/fr/themes/contrats-de-travail/declaration-dimona}

\bibitem{easypay}
EasyPay Group. (2023).
\textit{Solutions pour secrétariats sociaux}.
Récupéré de \url{https://www.easypay-group.com/fr_BE/}

\bibitem{liantis}
Liantis. (2023).
\textit{Services de secrétariat social}.
Récupéré de \url{https://www.liantis.be/fr}

\bibitem{spring-boot}
Spring. (2023).
\textit{Spring Boot}.
Récupéré de \url{https://spring.io/projects/spring-boot}

\bibitem{spring-security}
Spring. (2023).
\textit{Spring Security}.
Récupéré de \url{https://spring.io/projects/spring-security}

\bibitem{spring-data}
Spring. (2023).
\textit{Spring Data JPA}.
Récupéré de \url{https://spring.io/projects/spring-data-jpa}

\bibitem{hibernate}
Hibernate. (2023).
\textit{Hibernate ORM}.
Récupéré de \url{https://hibernate.org/orm/}

\bibitem{react}
React. (2023).
\textit{Une bibliothèque JavaScript pour créer des interfaces utilisateurs}.
Récupéré de \url{https://fr.reactjs.org/}

\bibitem{shadcn-ui}
shadcn. (2023).
\textit{shadcn/ui - Composants d'interface utilisateur réutilisables}.
Récupéré de \url{https://ui.shadcn.com/}

\bibitem{tailwind}
Tailwind CSS. (2023).
\textit{Framework CSS utilitaire pour créer rapidement des designs personnalisés}.
Récupéré de \url{https://tailwindcss.com/}

\bibitem{jwt}
JWT.io. (2023).
\textit{Introduction aux JSON Web Tokens}.
Récupéré de \url{https://jwt.io/introduction}

\bibitem{bce}
Banque-Carrefour des Entreprises. (2023).
\textit{Portail de la BCE}.
Récupéré de \url{https://economie.fgov.be/fr/themes/entreprises/banque-carrefour-des}

\bibitem{rgpd}
Autorité de protection des données. (2023).
\textit{RGPD pour les entreprises}.
Récupéré de \url{https://www.autoriteprotectiondonnees.be/professionnel}

\end{thebibliography}