% Page de remerciements
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

\noindent Au terme de ce parcours académique, je tiens à exprimer ma sincère reconnaissance envers toutes les personnes qui ont contribué, directement ou indirectement, à la réalisation de ce Travail de Fin d'Études.

\vspace{0.5cm}
\noindent Mes remerciements s'adressent tout particulièrement à \textbf{Monsieur Didier Van Oudenhove}, promoteur de ce TFE, pour sa disponibilité constante, ses conseils judicieux et son soutien indéfectible tout au long de ce projet. Sa rigueur intellectuelle et sa vision claire m'ont permis de maintenir le cap sur l'essentiel et d'éviter de me disperser parmi une multitude de fonctionnalités et de me laisser submerger par tous ceux-là.

\vspace{0.5cm}
\noindent J'exprime également ma gratitude envers l'équipe de \textbf{Sodabel}, et spécialement à son dirigeant, \textbf{Monsieur Imad Bazarouji}. Leur précieuse collaboration, le temps qu'ils m'ont accordé et les informations qu'ils ont partagées ont été essentiels dans le développement d'une solution parfaitement adaptée à leurs besoins réels.

\vspace{0.5cm}
\noindent Ma reconnaissance s'étend à l'ensemble du corps professoral de l'\textbf{ISFCE} pour la qualité exceptionnelle de leur enseignement et leur dévouement à former la prochaine génération de développeurs, d'analystes et de professionnels en informatique. Leur expertise et leur passion ont constitué une source d'inspiration permanente.

\vspace{0.5cm}
\noindent Enfin, j'adresse mes remerciements les plus chaleureux à ma famille et mes amis pour leur soutien sans faille, leurs encouragements constants et leur patience remarquable tout au long de mes études. Leur présence bienveillante et leur compréhension ont été fondamentales face aux défis qu'imposait ce rythme intense, alliant cours du soir, activité professionnelle et vie de famille.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\textit{Avec toute ma reconnaissance,}\\
\vspace{0.3cm}
\end{flushright}

\newpage
